\newgeometry{paper=a4paper, lmargin=0.1\paperwidth, rmargin=0.1\paperwidth, tmargin=1in, bmargin=1in}

\begin{titlepage}
\begin{center}
    \thispagestyle{empty}

    \vspace*{4in}

    
    {\normalfont\sffamily\fontsize{36}\normalfont\itshape{Everything Science} \\ \vspace*{1cm}
     \normalfont\sffamily\fontsize{22}\normalfont\itshape{Graad 10 Fisika Wetenskap}}
    \vspace*{1in} \\
    \LARGE Weergawe 1 -- CAPS \\

   {\vspace*{2in}
     deur Siyavula en vrywilligers
  

\vfill

    }
\end{center}
\end{titlepage}






% Authors
\newpage
\thispagestyle{empty}


\begin{flushleft} \textbf{\huge Lys van skrywers} \end{flushleft}

{\Large Hierdie boek is gegrond op die oorspronklike Free High School Science Text wat in sy geheel deur vrywilligers van die akademici, onderwysers en industrie deskundiges geskryf is. Hulle visie was ‘n stel wiskunde en fisiese wetenskappe handboeke, op die kurrikulum gebaseer, wat vrylik aan enige iemand beskikbaar is en onder ‘n oop kopiereg lisensie handel.\par } 

\textbf{\Large Siyavula kernspan} 

Mark Horner; Heather Williams; Ewald Zietsman; Ren\'{e} Toerien; Veena Maharaj; Marongwa Masemula; Elize Jones; Kevin Reddy; Marius Diergaard \par

\textbf{\Large Oorspronklike Free High School Science Texts kernspan}\\

Mark Horner; Samuel Halliday; Sarah Blyth; Rory Adams; Spencer Wheaton \par 


\textbf{\Large Oorspronklike Free High School Science Texts redaksie}\\

Jaynie Padayachee; Joanne Boulle; Diana Mulcahy; Annette Nell; René Toerien; Donovan Whitfield \par

\textbf{\Large Siyavula en Free High School Science Texts bydraers}\\

    Sarah Abel;
Dr. Rory Adams;
    Andrea Africa;
    Wiehan Agenbag;
    Matthew Amundsen;
    Ben Anhalt;
    Prashant Arora;
    Amos Baloyi;
    Bongani Baloyi;
    Raymond Barbour;
    Caro-Joy Barendse;
    Richard Baxter;
    Tara Beckerling;
Dr. Sarah Blyth;
    Sebastian Bodenstein;
    Martin Bongers;
    Thinus Booysen;
    Gareth Boxall;
    Stephan Brandt;
    Hannes Breytenbach;
    Alex Briell;
    Wilbur Britz;
    Graeme Broster;
    Craig Brown;
    Richard Burge;
    Bianca Böhmer;
    Jan Buys;
    George Calder-Potts;
    Shane Carollisson;
    Eleanor Cameron;
    Richard Case;
    Sithembile Cele;
    Alice Chang;
    Richard Cheng;
    Fanny Cherblanc;
Dr. Christine Chung;
    Brett Cocks;
    Roch\'{e} Compaan;
    Willem Conradie;
    Stefaan Conradie;
    Rocco Coppejans;
    Tim Craib;
    Andrew Craig;
    Tim Crombie;
    Dan Crytser;
Dr. Anne Dabrowski;
    Laura Daniels;
    Gareth Davies;
    Jennifer de Beyer;
    Jennifer de Beyer;
    Deanne de Bude;
    Mia de Vos;
    Sean Dobbs;
    Buhle Donga;
    William Donkin;
    Esmi Dreyer;
    Jaco du Plessis;
    Liezel du Toit;
    Nicola du Toit;
    Matthew Duddy;
    Fernando Durrell;
Dr. Dan Dwyer;
    Alex Ellis;
    Tom Ellis;
    Andrew Fisher;
    Giovanni Franzoni;
    Nina Gitau Muchunu;
    Lindsay Glesener;
    Kevin Godby;
Dr. Vanessa Godfrey;
    Terence Goldberg;
Dr. Johan Gonzalez;
    Saaligha Gool;
    Hemant Gopal;
Dr. Stephanie Gould;
    Umeshree Govender;
    Heather Gray;
    Lynn Greeff;
    Jaco Greyling;
    Martli Greyvenstein;
    Carine Grobbelaar;
Dr. Tom Gutierrez;
    Brooke Haag;
    Kate Hadley;
    Alex Hall;
Dr. Sam Halliday;
    Asheena Hanuman;
Dr. Nicholas Harrison;
    Neil Hart;
    Nicholas Hatcher;
    Jason Hayden;
    Laura Hayward;
Dr. Fritha Hennessy;
    Shaun Hewitson;
    Millie Hilgart;
    Grant Hillebrand;
    Nick Hobbs;
    Chris Holdsworth;
Dr. Benne Holwerda;
Dr. Mark Horner;
    Robert Hovden;
    Mfandaidza Hove;
    Jennifer Hsieh;
    George Hugo;
    Laura Huss;
Dr. Matina J. Rassias;
    Hester Jacobs;
    Stefan Jacobs;
Prof. Ed Jacobs;
    Rowan Jelley;
    Grant Jelley;
    Clare Johnson;
    Luke Jordan;
    Tana Joseph;
    Corli Joubert;
Dr. Fabian Jutz;
    Brian Kamanzi;
    Herman Kamper;
Dr. Lutz Kampmann;
    Simon Katende;
    Natalia Kavalenia;
    Nothando Khumalo;
    Paul Kim;
Dr. Jennifer Klay;
    Grove Koch;
Dr. Timo Kriel;
    Lara Kruger;
    Sihle Kubheka;
    Andrew Kubik;
    Luca Lategan;
Dr. Jannie Leach;
    Nkoana Lebaka;
Dr. Tom Leinster;
    Henry Liu;
    Christopher Loetscher;
    Linda Loots;
    Mike Loseby;
    Bets Lourens;
    Chris Louw;
    Amandla Mabona;
    Malothe Mabutho;
    Stuart Macdonald;
Dr. Anton Machacek;
    Tshepo Madisha;
    Batsirai Magunje;
Dr. Komal Maheshwari;
    Michael Malahe;
    Masoabi Malunga;
    Masilo Mapaila;
    Bryony Martin;
    Nicole Masureik;
    Jacques Masuret
    John Mathew;
Dr. Will Matthews;
    Chiedza Matuso;
    JoEllen McBride;
    Dr Melanie Dymond Harper;
    Nikolai Meures;
    Margaretha Meyer;
    Riana Meyer;
    Filippo Miatto;
    Jenny Miller;
    Rossouw Minnaar;
    Abdul Mirza;
    Mapholo Modise;
    Carla Moerdyk;
    Tshwarelo Mohlala;
    Relebohile Molaoa;
    Marasi Monyau;
    Asogan Moodaly;
    Jothi Moodley;
    Robert Moon;
    Calvin Moore;
    Bhavani Morarjee;
    Kholofelo Moyaba;
    Christopher Muller;
    Helgard Muller;
    Johan Muller;
    Melissa Munnik;
    Kate Murphy;
    Emmanuel Musonza;
    Tom Mutabazi;
    David Myburgh;
    Kamie Naidu;
    Nolene Naidu;
    Gokul Nair;
    Vafa Naraghi;
    Bridget Nash;
    Tyrone Negus;
    Huw Newton-Hill;
    Buntu Ngcebetsha;
    Towan Nothling;
Dr. Markus Oldenburg;
    Thomas O’Donnell;
Dr. William P. Heal;
Dr. Jaynie Padayachee;
    Poveshen Padayachee;
    Masimba Paradza;
    Dave Pawson;
    Justin Pead;
    Carli Pengilly;
    Nicolette Pekeur;
    Joan Pienaar;
    Sirika Pillay;
    Jacques Plaut;
    Barry Povey;
    Barry Povey;
    Andrea Prinsloo;
    David Prinsloo;
    Joseph Raimondo;
    Sanya Rajani;
    Alastair Ramlakan;
    Thinus Ras;
Dr. Jocelyn Read;
    Jonathan Reader;
    Jane Reddick;
Dr. Matthew Reece;
    Chris Reeders;
    Razvan Remsing;
    Laura Richter;
    Max Richter;
    Sean Riddle;
Dr. David Roberts;
    Christopher Roberts;
    Helen Robertson;
    Evan Robinson;
    Christian Roelofse;
    Raoul Rontsch;
Dr. Andrew Rose;
    Katie Ross;
    Jeanne-Marié Roux;
    Karen Roux;
    Mark Roux;
    Bianca Ruddy;
    Heinrich Rudman;
    Nitin Rughoonauth;
    Katie Russell;
    Steven Sam;
    Jason Avron Samuels;
Dr. Carl Scheffler;
    Nathaniel Schwartz;
    Duncan Scott;
    Helen Seals;
    Relebohile Sefako;
    Prof. Sergey Rakityansky;
    Sandra Serumaga-Zake;
    Paul Shangase;
    Cameron Sharp;
    Ian Sherratt;
Dr. James Short;
    Cho Hee Shrader;
    Roger Sieloff;
    Brandon Sim;
    Bonga Skozana;
    Clare Slotow;
    Bradley Smith;
    Greg Solomon;
    Nicholas Spaull;
    Hester Spies;
Dr. Andrew Stacey;
Dr. Jim Stasheff;
    Mike Stay;
    Mike Stringer;
    Stephanie Strydom;
    Masixole Swartbooi;
    Tshenolo Tau;
    Tim Teatro;
    Ben Tho.epson;
    Shen Tian;
    Xolani Timbile;
    Robert Torregrosa;
    Jimmy Tseng;
    Tim van Beek;
    Neels van der Westhuizen;
    Frans van Eeden;
    Pierre van Heerden;
Dr. Marco van Leeuwen;
    Christo van Schalkwyk;
    Rhoda van Schalkwyk;
    Marina van Zyl;
    Pieter Vergeer;
    Rizmari Versfeld;
    Mfundo Vezi;
    Mpilonhle Vilakazi;
    Alexander Volkwyn;
    Ingrid von Glehn;
    Tamara von Glehn;
    Kosma von Maltitz;
    Helen Waugh;
    Leandra Webb;
Dr. Dawn Webber;
    Michelle Wen;
    Francois Wessels;
    Wessel Wessels;
Dr. Alexander Wetzler;
Dr. Spencer Wheaton;
    Vivian White;
Dr. Gerald Wigger;
    Harry Wiggins;
    Heather Williams;
    Wendy Williams;
    Julie Wilson;
    Timothy Wilson;
    Andrew Wood;
    Emma Wormauld;
Dr. Sahal Yacoob;
    Jean Youssef;
    Ewald Zietsman;
    Johan Zietsman



% Put the margins back for the rest of the book

\newgeometry{lmargin=0.1\paperwidth, rmargin=0.25\paperwidth, tmargin=1in, bmargin=1in, twoside, centering, includehead,  marginparwidth=0.225\paperwidth}

\normalfont
